\subsection{Messung zum Röhrenresonator - 1D-Festkörper}
Im Versuchsteil zum Vergleich eines Röhrenresonators mit den Effekten im Festkörper sollten verschiedene Konfigurationen des Resonators untersucht werden. Dabei wurde mit unterschiedlichen Irisblenden- und Zylindergrößen gearbeitet und diese auch in unterschiedlichen Ausführungen kombiniert. Die genauen Konfigurationen werden dabei immer in den betreffenden Messabläufen besprochen.
\subsubsection{Messablauf}
\subsubsection*{Röhrenresonator mit Irisblenden}
Zu Beginn sollte jeweils ein Übersichtsspektrum für Resonatorkonfigurationen der Länge $L_1 = 400$ mm und $L_2 = 600$ mm aufgenommen werden\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_8_Zellen_0-12000_ohne_Ringe.jpg}
		\caption{L = 400 mm}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_ohne_Ringe.jpg}
		\caption{L = 600 mm}
	\end{subfigure}
	\caption{Übersichtsspektrum zweier Röhrenresonatorkonfigurationen mit unterschiedlicher Länge}
\end{figure}
Auch hier zeigt sich wieder die schon vorher gezeigte inverse Proportionalität aus Länge und Resonanzfrequenzabstand. \\
%TODO: Es kann noch erklärt werden, warum die Peakhöhen so unterschiedlich sind. Andere Signalabschwächung
\\
Um nun eine eindimensionale Kette aus Atomen zu simulieren, werden zwischen die einzelnen Zylindersegmente nun Irisblenden mit einem Irisdurchmesser $d$ von jeweils 10, 13 und 16 mm eingebaut. Dies ändert die Darstellung erheblich, wie man in den folgenden Bildern sehen kann. An dieser Stelle sollte gleich noch erwähnt werden, dass der Anfangspeak, der den Amplitudenbereich dominiert, nicht zum Frequenzspektrum gehört, sondern wie vorher eine Geräteresonanz ist, die unbetrachtet bleiben kann\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe10mm.jpg}
		\caption{d = 10 mm}
	\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe13mm.jpg}
		\caption{d = 13 mm}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
		\caption{d = 16 mm}
	\end{subfigure}
	\caption{Darstellung des Übersichtsspektrums eines Röhrenresonators mit $L_2$ für unterschiedliche Irisblenden}
\end{figure}
%TODO: Erklärung
In allen 3 Grafiken kann man sehen, dass durch die Einfügung der Irisblenden Frequenzlücken entstanden sind. Diese Frequenzlücken werden mit zunehmender Frequenz größer, so dass der Abstand zwischen dem ersten und zweiten ''Frequenzpaket'' für jede Konfiguration am kleinsten ist, der Abstand zwischen dem dritten und vierten widerum am größten. Man sieht außerdem sehr schön, dass mit zunehmender Zunahme des Irisblendendurchmesser das Spektrum klarer wird und die  Peaks sich besser ausbilden. Während es so bei der Konfiguration mit $d = 10$ mm noch sehr schwer ist, die genaue Peakstruktur auszumachen, sind die Peaks für $d=16$ mm sehr gut zu erkennen. Vermutlich lässt sich das dadurch erklären, dass die Irisblende mit $d=10$ mm sehr stark filtert und dadurch genau die Frequenzen im Resonanzspektrum die Irisblenden passieren können, während mit größerem Irisblendendurchmesser ein etwas größerer Frequenzbereich um die Resonanzfrequenz herum die Irisblende passieren kann. Dieser umfasst dabei immer noch einen reduzierten Frequenzbereich im Vergleich zu den Bereich des Ursprungspeaks, ist aber dennoch deutlich größer als der der anderen beiden Konfigurationen. Zur Höhe der Peaks sollte noch gesagt werden, dass wir erst ab der Messung für $d=13$ mm den Attentuator angepasst haben. Demnach ist die Höhe der Peaks für alle Messungen gleich gewesen, so dass geschlussfolgert werden kann, dass die Irisblenden nichts an der Amplitude der Peaks ändern. Dies wäre auch nicht zu erwarten gewesen.\\
Nun könnte man aber annehmen, dass das Spektrum bei $d=10$ mm durch die schlechte Attentuatoreinstellung  so undeutlich aussieht und die Peaks sich nur dadurch schlecht abbilden. Da sich die oben geschilderte Beobachtung allerdings auch zwischen den beiden anderen Blendendurchmessern zeigt, ist nicht zu erwarten, dass hier durch die fehlerhafte Signalabschwächung eine starke Veränderung der Messwerte stattfand.\\
\\
Nun sollte verglichen werden, wie die Länge der Elementarzellen des Röhrenresonators das Spektrum beeinflusst. Dafür wurden jeweils 8 Zylinder der Längen 50 und 75 mm genommen und dazwischen immer 7 Irisblenden mit 16 mm Durchmesser positioniert. In der nächsten Abbildung sind die beiden Spektren nebeneinander aufgeführt. Auch hier ist uns leider wieder ein Fehler bei der Attentuatoreinstellung passiert. Bei der Messung für Abbildung 9a) war der Attentuator zu niedrig eingestellt, dies wurde erst in der nächsten Messung korrigiert. Die relevanten Peaks haben hier also wieder die gleiche Amplitude. 
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_8_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
		\caption{8 Elementarzellen \`{a} 50 mm}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_7,5cm/Uebersichtsspektrum_8_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
		\caption{8 Elementarzellen \`{a} 75 mm}
	\end{subfigure}
	\caption{Vergleich des Übersichtsspektren für Elementarzellen gleicher Anzahl aber unterschiedlicher Länge}
\end{figure}
%TODO: Erklärung
Das auffälligste hier ist wohl erst einmal, dass durch die Vergrößerung der Elementarszellen mehr Frequenzpakete sichtbar werden. Gleichzeitig verringert sich für größere Elementarzellen der Bereich zwischen den einzelnen Frequenzpaketen. Dies passt sehr gut zu der vorher erwähnten Beobachtung, dass sich für größere Röhren der Peakabstand verringert, was aus Gleichung (2) hervorgeht. Dieses Verhalten lässt sich nun auch auf den Frequenzpaketabstand anwenden, da eine Vergrößerung der Elementarzelle gleichzeitig zu einer Vergrößerung der Gesamtröhre und auch zu einer Vergrößerung der Abstände zwischen den filternden Irisblenden führt. Dies verkleinert die Paketbreite und verkleinert den Paketabstand, was zu obigem Ergebnis führt. 
\subsubsection*{Atom - Molekül - Kette}
%TODO: Hier kommt jetzt neuer FOO. Erstmal klatsche ich alle Bilder rein und mache dann den Rest. Daher fehlen wieder die Erklärungen der Experimentaufbauten und so, aber das kommt dann später
Der folgende Messungsabschnitt sollte nun die oben erlangten Erkenntnisse von einer anderen Herangehensweise aus bestätigen. Dafür werden im folgenden erst einzelne Elementarzellen ausgemessen, dann ihre Anzahl erhöht und die Veränderung betrachtet. 
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_5cm_0-22000.jpg}
		\caption{L = 50 mm}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_7,5cm_0-22000.jpg}
	\caption{L = 75 mm}
\end{subfigure}
\caption{Vergleich des Spektrums bei der Ausmessung von jeweils einer Elementarzelle mit unterschiedlichem L}
\end{figure}
%TODO: Erklärung
Wir man hier nun gut erkennt, zeigt sich wieder der schon mehrfach gefundene Zusammenhang zwischen zunehmender Länge und abnehmendem Resoanzfrequenzabstand. Demnach zeigen diese beiden Spektren wenig neues bis auf den rauschigen Bereich ab ca. 16 kHz. Laut unserer Versuchsanleitung tauchen ab diesem Bereich im Spektrum neben den longitudinalen Moden auch transversale Moden auf, die dieses Rauschen erzeugen. Allerdings sollten wir uns in den weiteren Messungen nur mit den longitudinalen Moden befassen. Es sollte auch noch ergänzend gesagt werden, dass sich in das Spektrum Peaks einschleichen, die aus Geräteresonanzen resultieren. Das sind die Peaks bei 370 Hz gleich zu Beginn des Spektrums, bei 2000 Hz und bei 4900 Hz. Hier sind im Bild kleine Peaks zu erkenne, die den sonst gut strukturierten Aufbau des Spektrums kurz unterbrechen. Für alle Messungen dieser Messreihe müssen daher die Peaks ignoriert werden.\\
\\
Es sollte nun der Einfluss der Irisblenden auf den Messaufbau untersucht werden. Dabei wurde ein Röhrenresonator aus 2 Elementarzellen \`{a} 50 mm aufgebaut. Die beiden Elementarzellen werden dabei von einer Irisblende unterschiedlichen Durchmessers getrennt. Auch in dieser Messung wurde leider der Attentuator nicht komplett akkurat eingestellt, so dass die ersten beiden Messungen wieder mit zu starker Signalschwächung durchgeführt wurden.
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_2_Zellen_0-12000_Ringe10mm.jpg}
		\caption{d = 10 mm}
	\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_2_Zellen_0-12000_Ringe13mm.jpg}
	\caption{d = 13 mm}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_2_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{d = 16 mm}
\end{subfigure}
\caption{Vergleich des Einflusses einer Irisblende auf das Spektrum zweier Elementarzellen. Dabei werden unterschiedliche Irisblendendurchmesser d verglichen}
\end{figure}
%TODO: Erklärung
Der Vergleich der drei unterschiedlichen Irisblendendurchmesser bestätigt das schon vorher erkannte Verhalten. Es zeigt sich sehr deutlich, dass die Peaks bei schmaleren Irisblenden sehr viel enger sind. Eine Vergrößerung der Irisblenden bewirkt eine Verbreiterung der Peaks. Außerdem wird durch die kleine Irisblende das ''Untergrundspektrum'' nahezu gänzlich unterdrückt, so dass hier nur die Peaks und die Geräteresonanzen sichtbar sind. Eine kleine Irisblende ist hier scheinbar auch gut geeignet, die ungewollten Resonanzen zu unterdrücken. Einzig eigenartig ist das Verhalten des Frequenzpaketes zwischen 6 Hz und 8 Hz. Dieses flacht mit Erhöhung des Irisdurchmessers massiv ab und wirkt stark verbreitert. Dieser Prozess tritt bei allen anderen Peaks nicht in diesem Maße auf. Da in diesem Bereich aber keine Geräteresonanzen sind, kann die eigentümliche Peakverbreiterung nicht durch ungewollte Messeffekte erklärt werden.\\
Desweiteren ist mit erhötem Irisdurchmesser der erste peak bei 13mm verstärkt und bei 16mm recht eindeutig aufgespalten zu sehen. 
\\
\\
Die nächste Messung zeigt die Entwicklung der Frequenzpakete unter Zunahme der Anzahl der Elementarzellen. Wie man in den folgenden Bildern sehen kann, ist die Anzahl an Elementarzellen gleichbedeutend mit der Anzahl an Peaks in einem Frequenzpaket. Es zeigt sich zudem, dass die Amplituden der Peaks kleiner werden, je mehr Peaks im Frequenzpaket enthalten sind. Eine gleichbleibende Attentuatoreinstellung muss dabei vorausgesetzt werden.
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_3_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{3 Zellen}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_4_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{4 Zellen}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_5_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{5 Zellen}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_6_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{6 Zellen}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_7_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{7 Zellen}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.23]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_8_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{8 Zellen (aufgenommen in vorheriger Messung  - siehe Abbildung 9a)}
\end{subfigure}
\caption{Analyse der Entwicklung der Frequenzpakete für unterschiedliche Zahlen von Elementarzellen}
\end{figure}
%TODO: Erklärung
Das Bild für 8 Zellen zeigt eine Abweichung von diesem Verlauf. Dies kann allerdings dadurch erklärt werden, dass die Attentuatoreinstellung im letzten Bild nicht mehr mit den vorherigen Bildern vergleichbar ist, da es aus einer anderen Messreihe stammt.\\
\\
Ein Blick auf eine noch größere Anzahl an Elementarzellen bestätigt die Beobachtungen wieder. In diesem Falle werden 12 Elementarzellen getestet und es zeigt sich deutlich, dass wieder die Peakanzahl der Elementarzellenanzahl entspricht. Außerdem ist auch hier deutlich zu erkennen, dass die Frequenzpaketabstände über alle Aufnahmen ungefähr konstant sind. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Elementarzelle_5cm/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{Untersuchung der Frequenzpakete für eine große Anzahl an Elementarzellen (12 Zellen)}
\end{figure}
Die Amplituden sind leider nicht mit obiger Messung vergleichbar, da wieder die Signalabschwächung varriiert wurde.
\subsubsection*{Überstrukturen}
In dieser Messreihe wurden nun komplexere Röhrenresonatorenaufbauten untersucht. Dabei wurden entweder verschiedene Irisblendendurchmesser oder verschiedene Elementarzellengrößen miteinander durchmischt und die Auswirkung auf das Spektrum betrachtet. Wir haben damit begonnen, die Auswirkung von verschiedenen Irisblendendurchmessern zu untersuchen. Die beiden folgenden Darstellungen zeigen den Vergleich mit einer Messung ohne kombinierte Durchmesser
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.24]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Atom-Molekuel/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe13mm.jpg}
	\caption{11 Irisblenden mit d = 13 mm}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.24]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Ueberstruktur/Uebersichtsspektrum_12_Zellen_0-12000_Ringe_gemisch_13u16mm.jpg}
	\caption{6 Irisblenden mit d = 13 mm und 5 Irisblenden mit d = 16 mm}
\end{subfigure}
\caption{Vergleich des Einflusses der Durchmischung von verschiedenen Irisblendendurchmessern für große Röhrenresonatoren}
\end{figure}
%TODO: Erklärung. Ab jetzt muss auch wieder ausgewertet werden. Zonenschemaerstellung woopwoop
Der Vergleich zeigt deutlich, dass das Durchmischen von verschiedenen Irisblendendurchmessern das Frequenzband weiter in 2 Teilbänder, die einen kleinen Teilpaketabstand zwischen sich aufweisen, aufteilt. Man sieht auch sehr schön, dass diese Aufteilung genau die Peaks miteinander in einem Teilpaket zusammenfasst, die durch den gleichen Irisblendendurchmesser abgeschlossen werden. Es ist also gut zu erkennen, dass unsere eingebaute Überstruktur neue Bänder und Bandlücken erzeugt, was durch die Änderung des Aufbaus unserer Einheitszelle und somit durch die Änderung der Periodizität unseres Resonators erklärt werden kann. Als Analogie kann man sich an dieser Stelle das Modell eines eindimensionalen Kristalls mit zweiatomiger Basis vorstellen.\\
Desweiteren ist auch zu sehen, dass die Paketabstände ungefähr um den Teilpaketabstand abnehmen, sich die Gesamtpakete also etwas aufeinander zubewegen.\\
\\
Die nächste komplexere Struktur, die untersucht werden sollte, war ein Röhrenresonator bestehend aus 5 Elementarzellen. Jede Elementarzelle war dabei zusammengesetzt aus einem Zylinder mit 50 mm, einer Irisblende mit $d=16$ mm, einem Zylinder mit 75 mm und abschließend wieder einer Irisblende mit $d=16$ mm.\\ Diese Konfiguration zeigt ein sehr interessantes Frequenzspektrum. Es bilden sich, wie in der unteren Abbildung zu erkennen ist, verschiedene Bänder aus. Die erste Paketstruktur ist ein Frequenzpaket aus 10 Peaks. Dieses umfasst demnach alle Elementarzellen. Darauf folgt eine Frequenzlücke. Hieran schließen sich drei durch Frequenzlücken abgetrennte Frequenzpakete mit jeweils 5 Peaks an. Dabei nimmt die Amplitude der Pakete immer stärker ab. Auf das dritte Paket mit 5 Peaks folgt eine größere Frequenzlücke und danach wiederholt sich die eben geschilderte Struktur mit dem Unterschied, dass die Amplituden sehr schwach sind und die Frequenzlücken zwischen den Paketen stark zunehmen. Für die letzten 2 Pakete ist es sehr schwer, die Peaks noch deutlich auszumachen. Ein Versuch, den hinteren Teil mit einer geringeren Signalabschwächung abzutasten brachte jedoch keine besseren Ergebnisse. Dies wird in der Auswertung noch einmal aufgegriffen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Ueberstruktur/Uebersichtsspektrum_5_Zellen_5u7,5cm_0-12000_Ringe16mm.jpg}
	\caption{Untersuchung des Frequenzspektrums mit kombinierter Resonatorkonfiguration.}
\end{figure}
%TODO: Erklärung und Auswertung
\subsubsection*{Defekte}
Im letzten Teil dieser Messreihe sollte der Einfluss von Defekten untersucht werden. Dafür wurde ein Röhrenresonator aus 12 Zylindern \`{a} 50 mm aufgebaut, die von Irisblenden mit $d=16$ mm getrennt waren. Um nun einen Effekt zu simulieren wurde der siebte Zylinder in der Reihe mit einem Zylinder \`{a} 75 mm ausgetauscht. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{07.12.2018/1D-Festkoerper/Defekte/Uebersichtsspektrum_Defekt_1.jpg}
	\caption{Uebersichtsspektrums eines Resonators mit eingebauten Defekt}
\end{figure}
Der Einbau dieses Effektes resultiert scheinbar in der Ausbildung eines kleinen Peaks in der ursprünglichen ersten Frequenzlücke (vgl. Abb. 14). 
%TODO: Hier haben wir leider Dinge vergessen. Wtf?!
\subsubsection{Auswertung}
\subsubsection*{Röhrenresonator mit Irisblende}
%TODO: Weil es so schön war, werden wieder erstmal nur die unbearbeiteten (!) Diagramme eingefügt
Für den Röhrenresonator mit Einbau von Irisblenden sollten zuerst die beiden Resonatorlängen mit $L_1=400$ mm und $L_2=600$ mm verglichen werden. Dafür wurden Elementarzellen der Länge 50 mm verwendet. Entsprechend der obigen Längen wurden für den ersten Fall 8, für den zweiten Fall 12 Zellen verwendet. Zwischen den Elementarzellen waren jeweils Irisblenden. Deren Durchmesser wird während der Auswertung noch variiert. Für die Auswertung ist noch sehr wichtig zu erwähnen, dass die Dicke der Irisblende nicht in die Länge des Resonators mit einfliesst und nicht betrachtet wird.\\
\\
Zuallererst werden nun die beiden Resonatorlängen verglichen, wenn keine Irisblenden zur Resonatorkonfiguration genutzt werden. Hier entsteht nun in beiden Fällen ein durchgehendes lineares Spektrum, wie in der unteren Abbildung zu erkennen ist.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{compare_L.png}
	\caption{Vergleich des Einflusses der Resonatorlänge auf das Spektrum}
\end{figure}
Man kann in der Darstellung erkennen, dass die beiden Graphen ein bisschen zueinander verschoben sind, aber ansonsten ein gleiches Verhalten aufweisen. Außerdem hat das Spektrum bei $L_2$ wesentlich mehr Resonanzen als das bei $L_1$. Auch diese Darstellung bestätigt also wieder das schon im Messablauf gesehene Verhältnis zwischen Länge und Resonanzfrequenzabstand.\\
Die Messverläufe am Grafenbeginn, die nicht dem linearen Verhalten der anderen Messpunkte entsprechen, gehören vermutlich zu einer Peaküberlagerung, die durch die Geräteresonanz und die Anfangspeaks entsteht. Diese Überlagerung führt vermutlich zu einer Abweichung vom linearen Verhalten, so dass man erst ab einer Wellenzahl von ca. $k=50$ m$^{-1}$ von diesem linearen Verhalten sprechen kann. Ähnliches fiel auch schon bei der Auswertung der Kastenpotentialsimulation auf.\\
\\
Es werden nun die beiden erwähnten Resonatorlängen mit Irisblenden kombiniert und für jede Resonatorlänge ausgewertet. Wir fangen dabei mit der Auswertung für den Resonator mit $L_1$ an. Es werden wieder die drei Irisblendenarten genutzt, die schon vorher erwähnt wurden. Dabei werden nun die Resonanzfrequenzen für die jeweiligen Irisblenden in Abhängigkeit der Wellenzahl im Zonenschema dargestellt. Außerdem werden sie noch im reduzierten Zonenschema dargestellt. Es werden mit grauen senkrechten Linien die jeweiligen Brillouin-Zonen gezeigt und dazu stellen die unterschiedlich grau gefärbten Balken die Frequenzpaketabstände dar. Da es leider auf Grund von Auflösungsproblemen nicht möglich war, für alle Frequenzpakete die entsprechende Peakzahl zu finden, ist in diesem Fall das letzte blau markierte Frequenzpaket unvollständig. Deswegen wurde hier auch davon abgesehen, den Frequenzpaketabstand farbig zu markieren.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{gap_L400.png}
	\caption{Vergleich der Resonanzfrequenzen für einen Resonator mit $L = 400$ mm und unterschiedliche Irisblendendurchmesser. Dies entspricht einem Aufbau aus 8 Elementarzellen mit jeweils einer Röhre mit $L=50$ mm}
\end{figure}
%TODO:Erklärung
Man kann in der Darstellung gut erkennen, dass eine Vergrößerung des Irisblendendurchmessers eine Verkleinerung der Bandlücke bewirkt. Außerdem ist gut zu sehen, dass die Bandlücke für jeden Irisblendendurchmesser proportional anwächst, das also das Verhältnis der jeweiligen Bandlücke immer gleichbleibend ist. Auch hier wird zeigt sich wieder die für Festkörper typische Dispersionsrelation, dass ausgenommen von der Mitte und dem Rand der Brillouin-Zone eine lineare Dispersionsrelation vorliegt.\\
\\
Die Darstellung für den Röhrenresonator mit $L_2$ zeigt ein ähnliches Bild. Auch hier war wieder das Problem, dass einige Peaks auf Grund des Auflösungsvermögen nicht abgebildet werden konnten und sich daher Lücken in den einzelnen Frequenzpaketen bilden. Daher wurde auch hier wieder davon abgesehen, einige Bandlücken grau zu unterlegen. Auch ohne die grau unterlegten Bandlücken sind allerdings die Unterschiede zwischen den drei Fällen gut auszumachen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{gap_L600.png}
	\caption{Vergleich der Resonanzfrequenzen für einen Resonator mit $L = 600$ mm und unterschiedliche Irisblendendurchmesser. Das entspricht Aufbau aus 8 Elementarzellen mit jeweils einer Röhre mit $L=75$ mm}
\end{figure}
%TODO:Erklärung
Wie zu erwarten war, zeigt sich wieder, dass bei steigendem Irisblendendurchmesser die Bandlücken kleiner werden. Außerdem zeigt sich ein zur vorherigen Abbildung analoges Verhalten der Bandlücken. Es ist auch interessant zu sehen, dass sich das in Abb. 18 gesehene Verhalten erneut zeigt, dass trotz der großen Verlängerung der Röhre die Frequenzwerte nur eine geringe Abweichung aufzeigen. \\
\\
Nun wurde eine weitere Röhrenresonatorkonfiguration aufgebaut. Es wurde wieder ein Röhrenresonator aus 8 Elementarzellen aufgebaut, dessen Zellen von Irisblenden mit $d = 16$ mm getrennt werden. Nun wurden allerdings Elementarzellen der Länge 75 mm genutzt. In der folgenden Darstellung werden nun die beiden Resonatoren mit 8 Elementarzellen miteinander verglichen. Dabei können die Werte für die kleinere Elementarzelle auch in Abbildung 19 betrachtet werden und werden hier nur zur besseren Vergleichbarkeit noch einmal abgebildet. Um nun die Übersichtlichkeit zu steigern, werden die Bandlücken für die größere Einheitszelle blau dargestellt. Außerdem sind die Brillouin-Zonen für die größere Elementarzelle , statt der vorherigen grauen Markierung, nun rot markiert. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{gap_L1_L2_comp.png}
	\caption{Vergleich der Resonanzfrequenzen für die gleiche Anzahl Elementarzellen, wobei die Elementarzellen jedoch unterschiedliche Größe haben}
\end{figure}
%TODO:Erklärung
Hier fällt zuerst auf, dass bei gleichem Definitionsbereich sehr viel mehr Frequenzpakete bei der größeren Elementarzelle abgebildet werden können. Dies liegt daran, dass wieder auf Grund der Resonanzbedingung die Resonanzfrequenzen sehr viel enger zusammen sind, da der Resonator mit größerer Elementarzelle größer ist. Zudem sieht man auch, dass die Frequenzpaketabstände für die größere Elementarzelle kleiner sind. Auch dies führt dazu, dass mehr Frequenzpakete abgebildet werden können.\\
\\
%TODO:Zustandsdichte einschreiben
Als letzten Punkt der Auswertung für diese Konfigurationsreihe sollte die Zustandsdichte für den Röhrenresonator aus 8 Elementarzelle mit jeweils 50 mm Länge und Irisblenden mit $d=16$ mm berechnet werden. Diese sollte aus dem reziproken Frequenzabstand\begin{equation}
\rho(f) = \frac{1}{f_{i+q}-f_i}
\end{equation}berechnet werden. Dabei wurde für alle Frequenzen die Zustandsdichte berechnet. In der folgenden Darstellung werden dann die Werte über $k$ aufgetragen. Man kann im Vergleich zu Abb. 31 sehr gut erkennen, dass die Zustandsdichte an den Rändern und der Mitte der jeweiligen Brillouin-Zone ihre Extrema annimmt, während sie in den restlichen Bereichen zumindest teilweise als linear angenähert werden kann, so dass hier auch wieder gut das Verhalten der Dispersionsrelation im Festkörper erkennbar ist. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Zustandsdichte.png}
	\caption{Darstellung der Zustandsdichte $\rho$, aufgetragen über $k$}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection*{Überstrukturen}
Zuerst soll hier nun der Messaufbau ausgewertet werden, bei dem ein Resonator aus 12 Elementarzellen mit jeweiliger Länge von 50 mm aufgebaut ist. Dabei ist zu Beginn jede Zelle mit einer Irisblende mit $d=13$ mm abgeschlossen. Allerdings wird jede zweite Irisblende mit einer Irisblende mit $d=16$ mm ersetzt. Wie in den vorherigen Messungen existiert wieder das Problem, dass nicht alle Peaks in den jeweiligen Frequenzpaketen abgebildet werden konnten. Daher wurde auch hier wieder davon abgesehen, die Frequenzpaketabstände zwischen dem dritten und vierten Paket grau zu unterlegen. Stattdessen werden hier die Abstände beim Frequenzpaket rot unterlegt, die die Pakete in kleinere Unterpakete unterteilen. Man kann hier gut erkennen, dass diese Abstände in allen 4 Paketen ungefähr gleich sind.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{comp_structure.png}
	\caption{Simulation einer Überstruktur durch die Nutzung verschiedener Irisblendendurchmesser sowie der Vergleich mit dem Fall ohne Überstruktur}
\end{figure}
%TODO:Erklärung
Die zweite zu untersuchende Überstruktur befasst sich mit dem aus 10 Elementarzellen zusammengebauten Röhrenresonator, die jeweils aus einem Zylinder mit 50 mm Länge und einer Irisblende mit $d=16$ mm, gefolgt von einem Zylinder mit 75 mm Länge und einer Irisblende mit $d=16$ mm zusammengesetzt war.\\
Die untere Darstellung zeigt nun links eben die Überstruktur. Es werden wieder die Brillouin-Zonen und die Bandlücken grau markiert. Rechts wird noch einmal Abb. 21 aufgeführt. Dies soll dem Vergleich der beiden Spektren dienen. Da unsere verwendete Überstruktur eine Kombination der beiden Einzelaufbauten aus Abb. 21 darstellt, sollte diese Abbildung einen guten Vergleichspunkt liefern. Tatsächlich kann man in Abb. 36a) Punktfolgen erkennen, die denen aus Abb. 36b) sehr ähnlich sind. Ein Blick auf den Aufbau der Bänder und der Bandlücken legt die Vermutung nahe, dass die Punktwolken, die in Abb. 36a) erkennbar sind, nur durch Superposition entstehen und daher keine Punkte in Bandlückeüberlagerungen zu sehen sind oder an Stellen, an denen keine Punktwolkenüberlagerungen in Abb. 36b) zu sehen sind. %TODO: Überlagerung und Verschiebung. Im ersten Paket überlagern sich beide. Dann schieben sich 3 Pakete der 75 rein. Dann wieder Überlagerung. Dann wieder Einschiebung.
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{combined_solids.png}
		\caption{Resonanzspektrum bei einem Röhrenresonator aus 10 Elementarzellen, wobei eine Elementarzelle aus einem Zylinder mit 50 mm, einem mit 75 mm und zwei Irisblenden mit d = 16 mm besteht}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{gap_L1_L2_comp.png}
		\caption{Zum Vergleich mit den beiden Einzelspektren angeführte Darstellung aus Abb. 21}
	\end{subfigure}
\caption{Vergleich des Überlagerungsspektrums mit den beiden Einzelspektren.}
\end{figure}
%TODO:Erklärung
\newpage
\subsubsection*{Defekte}
Zuletzt wird der Fall für den Aufbau mit Defekt ausgewertet. Hier wurde ein Resonator aus 12 Elementarzellen mit 50 mm Länge aufgebaut. Diese waren immer von Irisblenden mit $d=16$ mm getrennt. Nun wurde die siebte Elementarzelle mit einer Elementarzelle der Länge 75 mm ausgetauscht. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{defect.png}
	\caption{Untersuchung des Resonanzspektrums bei einem eingebauten Defekt}
\end{figure}
Vergleicht man diese Grafik nun mit den entsprechenden Werten aus Abb. 20, kann man erkennen, dass durch den Einbau des Defektes der erste Peak des zweiten Frequenzpaketes in die ursprüngliche Bandlücke rutscht. Außerdem kann man sehen, dass jeweils der 7. Peak näher an den folgenden Peak heranrutscht. Der Defekt bewirkt demnach eine kleinere Verrückung des 7. Peaks in allen Frequenzpaketen und außerdem die Ausbildung von einer Resonanzfrequenz in einer ursprünglichen Bandlücke.
\newpage 
\subsubsection{Analogie zur Festkörperphysik}
In diesem Aufgabenteil haben sich schön Analogien zwischen der Festkörperphysik und den Resonatorkonfigurationen finden lassen. Diese werden im Folgenden kurz aufgeführt.\begin{itemize}
	\item Das Einfügen der Irisblende simuliert sehr gut die periodischen Hintergrundpotentiale in Festkörpern und dient dadurch auch sehr gut zur Erzeugung von Bandstrukturen im Spektrum, die eine ähnliche Struktur wie Bänder im Festkörper vorweisen
	\item Die Variation der Irisblendendurchmesser war eine gute Analogie für unterschiedlich starke Hintergrundpotentiale. Es zeigte sich, dass eine Verkleinerung der Irisblenden zu einer stärkeren Filterung des Spektrums und somit auch zu einer Vergrößerung der Frequenzpaketabstände führte. Dies ist vergleichbar mit dem Resultat größerer Bandlücken bei stärkeren Bindungen im Festkörper
	\item Die Größe der Elementarzellen war gut mit der Gitterkonstanten $a$ eines Festkörpers vergleichbar. Wenn man einen Blick zurück auf die Größe der Brillouin-Zonen wirft, geht vor allem aus Abb. 21 hervor, dass sich die Brillouin-Zone mit Zunahme der Elementarzellengröße verkleinert. Da die Brillouin-Zonengröße im Festkörper dem Verhältnis $\frac{1}{a}$ folgt, sind hier die gleichen Verhältnisse zu beobachten
\end{itemize} 
Es hat sich jedoch für den Vergleich der Dispersionsrelationen erneut gezeigt, dass hier auf Grund der unterschiedlichen n-Abhängigkeit nur bedingt Parallelen gezogen werden können und außer dem diskreten Spektrum keine Vergleichbarkeit vorliegt. 
Auch für die Überstruktur und die Defekte lassen sich Analogien in der Festkörperphysik finden, die hier auch noch kurz aufgeführt werden sollen. 
\begin{enumerate}
	\item Überstruktur \begin{itemize}
		\item Die verwendeten Messaufbauten stellen eine gute Analogie zum Tight-Binding-Modell dar. Die Darstellung im red. Zonenschema hat gezeigt, dass nur solche Frequenzen im Resonator entstehen, die sich durch Superposition bilden. Andere Frequenzen werden ausgelöscht. Außerdem entstehen neue Bandlücken durch die veränderte Periodizität. Hier kann eine gute Parallele zum Tight-Binding-Modell gezogen werden, welches die Bandstruktur anhand der Überlagerung der Wellenfunktionen von Elektronen im Festkörper beschreibt
	\end{itemize}
	\item Defekte \begin{itemize}
		\item Der Einbau von einzelnen Bauteilen in den Resonator, das sich von den anderen Bauteilen des periodischen Aufbaus unterscheidet, verändert die Darstellung im Zonenschema in ähnlicher Weise wie das Vorhandensein von Defekten im Gitter. So kann zum Beispiel der von uns aufgebaute Defekt ähnlich der Dotierung eines Halbleiters interpretiert werden, dessen Bandlücke mit einem Zwischenzustand durch Dotierung gefüllt wird, was einen Elektronenübertrag ins Leiterband vereinfacht
	\end{itemize}
\end{enumerate}
Im Allgemeinen stellen die Messaufbauten der Messreihe zum Festkörper eine gute Analogie zur Festkörperphysik dar und können damit als klassische Veranschaulichung gut in Betracht gezogen werden.
\newpage